\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{hako}
\usepackage{emathPh}
\usepackage{emathMw}
\usepackage{emathAe}
\usepackage{emathR}
\usepackage{emathOld}
\usepackage{showexample}

\setcounter{section}{21}
\setcounter{page}{74}

\begin{document}
\section{\cmd{tenretu}}
第22回は複数の点を定義するコマンド\cmd{tenretu}（125回）です。
関連して，\cmd{tenretu*}, \cmd{rtenretu} を扱います。

\subsection{なぜ\cmd{tenretu}か}
\LaTeX の \textsf{picture}環境では，点の取扱は
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\put(1,2){図形}
\end{verbatim}
\end{jquote}
などのように，座標をそのまま書いていきます。
これにたいして，\textsf{emath}では
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\def\A{(1,2)}
\Put\A{図形}
\end{verbatim}
\end{jquote}
などと，点を定義してそれを変数として扱っていきます。
そのために点の定義をする必要がありますが，
それを能率的にするためのコマンドが\cmd{tenretu}です。

\subsection{\cmd{tenretu}}
まずは，\cmd{tenretu}の使用例を見ていただきましょう。

\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{tenretu}}
\begin{zahyou}[ul=8mm](-3,3)(-2,2)%
\zahyouMemori[g]
\tenretu{%
  A(-2,1)(-1pt,-1pt)[rt];
  B(2,-1)sw}
\end{zahyou}
\end{showEx}

すなわち，\cmd{tenretu}の引数に`;'で区切って複数の点の定義を並べます。
\verb+A(-2,1)+で\verb+(-2,1)+を座標とする点\verb+\A+が定義されます。
その後ろの\verb+(-1pt,-1pt)[rt]+は，変数名`A'を点の近くに配置する際の
\cmd{Put}へ引き渡すオプションです。2番目の点Bに対する配置オプションは，
正しくは\verb+[sw]+ですが，方位オプションについては\verb+[ ]+で
括る必要なし，としてあります。

次の例は，このようにして定義された点に\cmd{kuromaru}で
小さな丸印をつけたり，\cmd{Drawline}で線分で結んだりしたものです。

\begin{showpEx}(.5,.44){\cmd{tenretu}の利用}
!\begin{zahyou}[ul=8mm](-3,3)(-2,2)%
!\zahyouMemori[g]
\tenretu{%
  A(-2,1)(-1pt,-1pt)[rt];
  B(2,-1)sw}
\Drawline{\A\B}
\kuromaru{\A;\B}
!\end{zahyou}
\end{showpEx}

このように，一つの点を何回も引用するので，毎回座標を記述せず，
点を変数として定義して扱う方針を採っています。

\subsection{\cmd{tenretu*}}
点の定義をするだけで記号を表示する必要がない，という目的のため
\cmd{tenretu*}を用意しました。

\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{tenretu*}}
\begin{zahyou}[ul=8mm](-3,3)(-2,2)%
\zahyouMemori[g]
\tenretu*{A(-2,1);B(2,-1);C(0,-1)}
\Drawline{\A\B\C\A}
\end{zahyou}
\end{showEx}

\subsection{\cmd{rtenretu}}
極座標形式で点を定義するのが\cmd{rtenretu}です。
正多角形の描画に便利でしょう。ただし，偏角は六十分法で与えます。

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{tenretu*}}
\begin{zahyou*}[ul=12mm](-1.2,1.2)(-1.2,1.2)
\rtenretu{A(1,90)n;B(1,162)nw;C(1,234)sw;
  D(1,306)se;E(1,18)ne}
\Drawline{\A\B\C\D\E\A}
\En\O{1}
\end{zahyou*}
\end{showEx}

\subsection{\cmd{tenretu}のオプション}
\subsubsection{表示する点の記号}
表示する点の記号と変数名が同じときは前節までの表現で足りますが，
両者が一致しないときは
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\tenretu{[A$'$]AA(2,-1);.....
\end{verbatim}
\end{jquote}
などと\verb+[...]+オプションを用います。この例では変数名は\verb+\AA+，
表示文字列はA$'$となります。

\begin{showpEx}(.5,.44){\texttt{[ ]}オプション}
!\begin{zahyou}[ul=8mm](-3,3)(-2,2)%
!\zahyouMemori[g]
\tenretu{A(-2,1)nw;[A$'$]AA(2,-1)se}
\Drawline{\A\AA}
\kuromaru{\A;\AA}
!\end{zahyou}
\end{showpEx}

\subsubsection{部分的極座標定義}
点を極座標形式で定義するには\cmd{rtenretu}がありますが，
一部の点だけを極座標形式で定義するには，
座標の前に\verb+[r]+オプションを付けます。

\begin{showEx}(.6,.34){\texttt{[ ]}オプション}
\begin{zahyou*}[ul=16mm](-.5,1.5)(-.5,1.2)%
\tenretu{A(0,0)s;B(1,0)s;C[r](1,60)n}
  \Drawline{\A\B\C\A}
\end{zahyou*}
\end{showEx}

\subsubsection{相対移動}
点列を定義していく際，直前の点を原点とする相対座標で
定義するオプションが\verb+[s]+です。

\begin{showEx}(.6,.34){\texttt{[s]}オプション}
\begin{zahyou*}[ul=16mm](-.2,2.2)(-.5,1.5)%
  \tenretu{A(1,0)s;B[s](1,1)n;C[s](-2,0)n}
  \ArrowLine\A\B
  \ArrowLine\B\C
\end{zahyou*}
\end{showEx}

このオプションは\cmd{rtenretu}に対しても有効です。

\begin{showEx}(.6,.34){\cmd{rtenretu}と\texttt{[s]}オプション}
\begin{zahyou*}[ul=20mm](-.2,1.5)(-.5,1)%
  \rtenretu{%
    A(0,0)s;B[s](1,0)s;C[s](.5,60)se;
    D[s](.25,120)ne;E[s](.125,180)nw}
  \ArrowLine\A\B
  \ArrowLine\B\C
  \ArrowLine\C\D
  \ArrowLine\D\E
\end{zahyou*}
\end{showEx}

\subsubsection{極の変更}
\cmd{rtenretu}の極は原点ですが，これを変更するオプションです。

\begin{showEx}(.6,.34){極の変更}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-.2,2.5)(-.5,2)%
  \rtenretu[(1,.866)]{%
    A(1,180)w;B(1,-120)s;C(1,-60)s;
    D(1,0)e;E(1,60)n;F(1,120)n}
  \thicklines
  \Drawline{\A\B\C\D\E\F\A}
\end{zahyou}
\end{showEx}

\verb+[(1,.866)]+オプションで，この点を極とする極形式で
点を定義しています。

\subsection{実例}
大学入試問題から拾ってみます。

\openKaiFile
\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{2129200104} \syutten{2001 武蔵工業大学}
  \item \ReadTeXFile{0049200103} \syutten{2001 京都教育大学}
  \item \ReadTeXFile{2011200109} \syutten{2001 酪農学園大学}
\end{enumerate}
\closeKaiFile
\end{document}
